# E-Commerce Product Analysis
Проект представляет из себя исследовательский анализ данных,  выполненный по заданию продакт-менеджера e-commerce компании. 

## Цель 
Проанализировать совершенные покупки и ответить на следующие вопросы:

1. [Количество пользователей, совершивших покупку только один раз.](#1-количество-пользователей-совершивших-покупку-только-один-раз)
2. [Сколько заказов в месяц в среднем не доставляется по разным причинам? Вывести детализацию по причинам.](#2-сколько-заказов-в-месяц-в-среднем-не-доставляется-по-разным-причинам-вывести-детализацию-по-причинам)
3. [По каждому товару определить, в какой день недели товар покупается чаще всего.](#3-по-каждому-товару-определить-в-какой-день-недели-товар-покупается-чаще-всего)
4. [Сколько у каждого из пользователей в среднем покупок в неделю (по месяцам)?](#4-сколько-у-каждого-из-пользователей-в-среднем-покупок-в-неделю-по-месяцам)
5. [Провести когортный анализ пользователей. Выявить когорту с самым высоким retention на 3й месяц за период с января по декабрь.](#5-когортный-анализ-пользователей)
6. [Построить RFM-сегментацию пользователей с метриками:](#6-rfm-сегментация-пользователей)
   * R - время от последней покупки пользователя до текущей даты,
   * F - суммарное количество покупок у пользователя за всё время,
   * M - сумма покупок за всё время.
  
## Стек

 * Python c библиотеками:
    * Pandas
    * numpy
    * seaborn
    * matplotlib

* EDA
* Когортный анализ
* RFM анализ

## Datasets 

Для анализа использовалось 3 датасета:
1. [Таблица с уникальными идентификаторами пользователей](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/olist_customers_dataset.csv?ref_type=heads) содержит следующие колонки:

* customer_id — позаказный идентификатор пользователя 
* customer_unique_id —  уникальный идентификатор пользователя  (аналог номера паспорта) 
* customer_zip_code_prefix —  почтовый индекс пользователя 
* customer_city —  город доставки пользователя 
* customer_state —  штат доставки пользователя 

2.  [Таблица заказов](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/olist_orders_dataset.csv?ref_type=heads) отражает данные о заказах:

* order_id —  уникальный идентификатор заказа (номер чека) 
* customer_id —  позаказный идентификатор пользователя 
* order_status —  статус заказа. Уникальные статусы заказов: 
  * created —  создан 
  * approved —  подтверждён
  * invoiced —  выставлен счёт
  * processing —  в процессе сборки заказа
  * shipped —  отгружен со склада
  * delivered —  доставлен пользователю
  * unavailable —  недоступен
  * canceled —  отменён
    
* order_purchase_timestamp —  время создания заказа 
* order_approved_at —  время подтверждения оплаты заказа 
* order_delivered_carrier_date —  время передачи заказа в логистическую службу 
* order_delivered_customer_date —  время доставки заказа 
* order_estimated_delivery_date —  обещанная дата доставки

3. Файл [olist_order_items_dataset.csv](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/olist_order_items_dataset.csv?ref_type=heads) содержит информацию о товарных позициях, входящих в заказы: 

* order_id —  уникальный идентификатор заказа (номер чека) 
* order_item_id —  идентификатор товара внутри одного заказа 
* product_id —  ид товара (аналог штрихкода) 
* seller_id — ид производителя товара 
* shipping_limit_date —  максимальная дата доставки продавцом для передачи заказа партнеру по логистике 
* price —  цена за единицу товара 
* freight_value —  вес товара 

 [Пример структуры данных в третьем датасэте.](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/%D0%9F%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%20%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D1%8B%20%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85.png?ref_type=heads) 

 Одна строчка - 1 товар. Если товар заказан в количестве, например, 3 шт., то будет 3 строчки с одним id заказа и одним и тем же id товара.

Все таблицы лежат в этом репозитории. 

## Результат

Для удобства изучения разделила проект на 3 файла/тетради с кодом:

* В [первом файле](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/Project_e-commerce_by_Natalie_Lebedeva(Swan).ipynb?ref_type=heads) проведён предварительный анализ данных (EDA) и даны ответы на первые 4 вопроса.
* [Второй](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/User_cohort_analysis.ipynb?ref_type=heads) содержит код для когортного анализа
* В [третьем](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/rfm_segmentation.ipynb?ref_type=heads) вы найдёте RFM анализ

## EDA
Подробный анализ смотрите в [первой тетради с кодом](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/Project_e-commerce_by_Natalie_Lebedeva(Swan).ipynb?ref_type=heads).
Здесь вынесу только основные пункты. 

Все даты перевела в формат datetime. 
* Первая дата в данных - дата формирования заказа - 4 сент 2016. 
* Последняя дата - 17 окт 2018 г. - дата формирования заказа и дата доставки клиенту.
* Последняя расчетная дата доставки - 11 дек 2018г.

Поэтому в рассуждениях буду исходить из того, что данные были выгружены 17 окт 2018 г., и приму эту дату за текущую.

Заказы делались из 27 штатов и из 4119 городов Бразилии, где всего 26 штатов и 1 округ.

Пустые ячейки только в трёх колонках одной из 3х таблиц. И выглядят они достаточно логично. Скорее всего, они означают, что просто не было тех операций с заказом, где ячейки не заполнены. У каждого ордера есть дата его создания и дата обещанной доставки. Видимо, 160 заказов не были оплачены, 1783 не были доставлены в логистическую компанию и 2965 не были доставлены до клиента. Хотя не исключены технические сбои. 

![Количество пустых ячеек в olist_order_items_dataset.csv](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/isna.png?ref_type=heads)

В целом база достаточно чистая, но есть есть пара моментов.

### Вопросы по данным 
В таблице есть статус заказа, а есть даты, в которые можно посмотреть, что происходило с заказом. Как я поняла, последовательность такая: 
1. заказ фомируется - статус created,
2. затем подтверждается заказчиком - статус approved,
3. затем выставляется счёт - статус invoiced,
4. и только потом происходит оплата и мы видим дату её подтверждения, а заказ уходит в работу со статусом processing.
  
В данных есть всего 2 заказа со статусом approved, оба оплачены. Почему эти заказы так и не были доставлены до 11 дек 2018г (при обещанной дате доставки в 2017г), несмотря на то, что заказ подтверждён, оплачен и не отменён? Технически получается, что счёт оплатили до того, как он был выставлен, ведь оплаченный заказ должен иметь статус как минимум invoiced или processing. Похоже на баг.

![Недоставленные оплаченные заказы со статусом approved](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/approved.png?ref_type=heads)


Есть и такие аномалии: заказ может иметь статус "доставлен", но при этом не иметь даты оплаты (14 заказов), даты доставки в логистическую компанию (2 заказа) и даже даты доставки до клиента (8 заказов). Но это всё единичные случаи, выглядят сбоем.

![Баги со статусом delivered](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/delivered.png?ref_type=heads)

Более серьёзные вопросы вызывают оплаченные заказы, которые должны были быть доставлены (иногда задолго) до того дня, когда выгрузили данные в csv - 17 окт 2018 г. - но почему-то зависли каждый на своих стадиях. Но эту проблему рассмотрим при ответе на 2й вопрос проекта.  


## Основные выводы

### 1. Количество пользователей, совершивших покупку только один раз
Предлагаю считать покупкой созданный и оплаченный заказ (есть дата подтверждения оплаты). Подробное исследование этой темы можете посмотреть в первой тетради с кодом. 

Для ответа на этот вопрос создала новый dataframe, взяв колонку "время подтверждения оплаты заказа" (order_approved_at) из таблицы заказов и объединив её с id пользователей из таблицы с уникальными идентификаторами пользователей, при этом удалила пустые ячейки = неоплаченные заказы:

```python
paid_orders = orders[['customer_id', 'order_approved_at']]\
.merge(customers[['customer_id', 'customer_unique_id']], how='inner', on='customer_id')\
.dropna()
```

Далее посчитала, сколько заказов приходится на каждого пользователя и посчитала тех, у кого по 1 заказу

```python
num_orders = pd.DataFrame(paid_orders.groupby('customer_unique_id', as_index=False)['customer_id'].count())
customers_with_1_purchase = num_orders.query('customer_id == 1')['customer_unique_id'].count()

print(customers_with_1_purchase, 'пользователей совершили покупку только один раз')
```

### 93049 (из 96096 уникальных) пользователей совершили покупку 1 раз. 


### 2. Сколько заказов в месяц в среднем не доставляется по разным причинам? Вывести детализацию по причинам.
**Что считать недоставленным товаром**

Для начала посмотрим, есть ли заказы, доставленные после обещанной даты.

```python
delays = orders.query('order_delivered_customer_date > order_estimated_delivery_date')
delays.order_id.nunique()
```
7827 заказов доставлены с опозданием. В разрезе по месяцам они могут считаться недоставленными. Соответственно, определять, доставлен заказ или нет, буду в месяц, на который назначена обещанная дата доставки.

```python
# Отфильтруем заказы, доставленные после обещанной даты и с пустыми ячейками в колонке order_delivered_customer_date
undelivered_orders = orders\
.query('order_delivered_customer_date > order_estimated_delivery_date or order_delivered_customer_date.isna()')

# Создадим новую колонку, чтобы посмотреть, сколько дней составляет задержка заказов
undelivered_orders['delay_days'] \
= (undelivered_orders.order_delivered_customer_date - undelivered_orders.order_estimated_delivery_date)/ np.timedelta64(1, 'D')
undelivered_orders.describe()
```

В среднем задержка доставки около 10 дней. Половину заказов доставляют не больше, чем через 6 дней после обещанной даты. 75 % задержек не превышает 12 дней. Но иногда и по полгода люди ждут свои заказы. 

![Задержка доставки, дни](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/boxplot_delay.png?ref_type=heads)

Вопрос в том, что считать просто задержкой, а что - недоставленным товаром. 
Допустим, мы смотрим данные в первый день каждого месяца. Какие-то заказы будут доставлены в предыдущем месяце вовремя, какие-то с задержкой, а какие-то на не будут иметь дату доставки на день анализа. Возможно, они будут доставлены в позже, но обычно человек не может знать наверняка, что произойдёт в следующем месяце, поэтому логично считать товары, не имеющие отметку о доставке в текущем месяце (при обещанной дате в этом месяце), недоставленными.    

**Заказ считается недоставленным, если он не был доставлен в обещанном месяце**. 
И введём дополнительную "поблажку": если задержка не больше суток, то заказ будем считать доставленным (на случай, если обещанная дата доставки - последний день месяца, а мы анализируем в первый день следующего). 

```python
# отфильтруем заказы, которые доставили с задержкой меньше чем 2 суток 

undelivered_orders = undelivered_orders\
.query('delay_days >= 2 or order_delivered_customer_date.isna()') 

# теперь оставим только те заказы, которые не доставили в месяц обещанной даты:
undelivered_orders = undelivered_orders\
.query('(order_delivered_customer_date.dt.to_period("M") > estimated_delivery_year_month) or (order_delivered_customer_date.isna())') 
undelivered_orders.order_id.nunique()
```
**Итого получилось 4938 недоставленных заказа, если считать недоставленными заказы, полученные позже месяца, в котором заказ должен был быть доставлен.**  
 Сгруппируем их по месяцам и посчитаем среднее

 ```python
undelivered_orders.groupby(['estimated_delivery_year_month']).agg({'order_id':'count'}).mean()
```

### Около 190 заказов в месяц в среднем не доставляется по разным причинам.
Посмотрим, как распределены статусы среди недоставленных заказов

```python
data = undelivered_orders.groupby('order_status', as_index=False)[['order_id']].count()

#объединим статусы approved и created  в other
other = ["approved", "created"]
a = data.query('order_status in @other')['order_id'].agg("sum")
new_row = pd.Series({'order_status': 'other', 'order_id': a})
data_1 = pd.concat([data, pd.DataFrame([new_row])], ignore_index=True).sort_values(['order_id']).reset_index(drop=True)
data_1.drop(data_1.index[[0,1]], inplace=True)
data_1
```
![Таблица Статусы недоставленных заказов](statuses_tab)

![Статусы недоставленных заказов](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/Project_e-commerce_by_Natalie_Lebedeva(Swan).ipynb?ref_type=heads)

* 40% были в итоге доставлены, но позже обещанного срока, даже не в обещанный месяц*.
*Если обещанная дата приходится на конец месяца и задержка больше суток, то заказ попадает в список недоставленных.

* 13% были отменены
* 12% имеют статус "недоступен" 
* 22% были переданы в логистическую службу и застряли там
* 12% висят в статусах created, approved, invoiced и processing

Если последние статусы более или менее понятны, то что или кто недоступен, не очень понятно. В таблице items нашлось только 6 заказов (из 609) со статусом unavailable. Причём дата доставки в логистику есть, и она явно не на 2 года спланирована. Но почему-то эти товары так и не были отправлены продавцом. 

Куда пропали остальные 603 заказа? Может быть, недоступны стали продавцы, которые продавали заказанный товар?

### 3. По каждому товару определить, в какой день недели товар покупается чаще всего.

Под "покупается" имеем в виду день формирования заказа. 

Для решения возьмём время создания заказа из таблицы заказов и объединим с id продукта из таблицы items. Из времени заказа выделим день недели. И сгруппируем по product_id и дням недели.

```python
ordered_items = orders[['order_id', 'order_purchase_timestamp']]\
.merge(items[['order_id', 'product_id']], how='left', on='order_id')
ordered_items['day_of_week'] = ordered_items.order_purchase_timestamp.dt.day_name()
orders_per_day = ordered_items.groupby(['product_id', 'day_of_week'], as_index=False)\
.agg(number_orders = ('order_id', 'count'))
orders_per_day.sort_values('number_orders', ascending=False)
```

В этот датафрейм можно подставить интересующий нас товар и посмотреть недельный расклад по нему:

```python
item = '422879e10f46682990de24d770e7f83d'
item_dow = orders_per_day.query('product_id == @item').sort_values('number_orders', ascending=False)
item_dow
```
![item_dow](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/item_dow.png?ref_type=heads)

Для получения таблицы только с теми днями недели, когда товар покупается чаще всего, добавим ещё одну колонку, где будут максимальные значения кол-ва заказов в день в разрезе по товарам.

```python
orders_per_day['day_with_most_frequency'] = orders_per_day.groupby('product_id')['number_orders'].transform('max')
orders_per_day.sort_values('day_with_most_frequency', ascending=False)

# Уберём лишние строки и колонки

most_frequent_oreders = orders_per_day\
.query('number_orders == day_with_most_frequency')[['product_id', 'day_of_week', 'day_with_most_frequency']]
most_frequent_oreders.sort_values('day_with_most_frequency', ascending=False)
```

И получим такую табличку:

![В какой день недели товар покупается чаще всего](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/frequentest_orderes.png?ref_type=heads)

В некоторые дни недели товар заказывали с одинаково высокой частотой. Такой товар может иметь больше одной строки в итоговой таблице. 

![Дни с одинаковой частотой заказа товара](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/thesame_freq.png?ref_type=heads)

### 4. Сколько у каждого из пользователей в среднем покупок в неделю (по месяцам)?

Как мы договорились раньше, пользователь покупку совершил, если оплатил заказ (есть время подтверждения оплаты). Значит, дата покупки находится в колонке order_approved_at.

Для объединённой таблицы из orders возьмём id заказа и order_approved_at. Из таблицы с пользователями - уникальный идентификатор пользователя.Объединим по позаказному идентификатору пользователя:

```python
user_orders = orders[['order_id', 'customer_id', 'order_approved_at']]\
.merge(customers[['customer_id', 'customer_unique_id']], how='left', on='customer_id')

# Удалим пустые ячейки, потому что неоплаченный заказ - это не покупка 

user_orders = user_orders.dropna()
```
Далее в новой таблице создадим 2 колонки: 
1) Для первой извлечём месяц из даты потверждения платежа
2) Во второй посчитаем количество недель в каждом месяце

```python
user_orders['order_approved_year_month'] = user_orders.order_approved_at.dt.to_period("M")
user_orders['weeks'] = round((user_orders.order_approved_year_month.dt.days_in_month / 7), 2)
# удалим неполные крайние месяцы
user_orders = user_orders.query('"2016-09" < order_approved_year_month < "2018-09"')

# Сгруппируем по пользователям и по месяцам и посчитаем кол-во сделанных заказов в месяц 
purchases_per_week = user_orders.groupby(['customer_unique_id', 'order_approved_year_month', 'weeks'], as_index=False)\
.agg({'order_id':'count'})

# Разделим кол-во заказов на кол-во недель
purchases_per_week['purchases_per_week'] = purchases_per_week.order_id / purchases_per_week.weeks

purchases_per_week.sort_values('purchases_per_week', ascending=False)
```
В итоге получаем таблицу:

![Количество покупок в неделю по месяцам](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/purchases_per_week.png?ref_type=heads)

![Количество покупок в неделю. Статистика](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/purchases_per_week.describe.png?ref_type=heads)

**75% клиентов совершают 0,23 покупки в неделю или одну покупку в месяц. Максимум - 1,35 покупок в неделю (6 покупок в месяц).**

### 5.  Когортный анализ пользователей. 
Тетрадь с кодом для расчёта - [User_cohort_analysis](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/User_cohort_analysis.ipynb?ref_type=heads).

**Основные понятия:**

1. Признак формирования когорты: месяц, в котором оплачен первый заказ (раз говорим о покупках и определили ранее, что покупка - это оплаченный заказ).
2. Размер когорты — временной интервал: 1 месяц.
3. Отчетный период: с января по декабрь 2017г.
4. Анализируемый ключевой показатель: Retention Rate. Коэффициент удержания рассчитываем через повторные покупки: сколько процентов пользователей сделают покупки во 2м месяце после месяца с 1й покупки, сколько процентов - в 3м и т.д.

Для начала рассчитаем даты первых покупок для каждого клиента

```python
# Из таблицы customers нам нужен только customer_unique_id. Замёрджим его к таблице orders

purchases = customers[['customer_unique_id', 'customer_id']]\
.merge(orders[['order_id', 'order_approved_at', 'customer_id']], how='inner', on='customer_id')

# Оставим первые покупки 
first_purchase = purchases.groupby('customer_unique_id', as_index=False).agg(first_purchase_date =('order_approved_at', 'min'))

# Оставим только тех клиентов, у кого первая покупка приходится на 2017 год.
first_purchase_2017 = first_purchase.query('"2016-12-31" < first_purchase_date < "2018-01-01"')
first_purchase_2017.sort_values('first_purchase_date')
```

Теперь бъединим таблицу с первыми покупками с таблицей покупок, добавим колонки с месяцами и посчитаем количество клиентов и покупок:

```python
df = first_purchase_2017.merge(purchases,  how='inner',  on='customer_unique_id')

# оставим покупки только 2017 г
df = df.query('"2016-12-31" < order_approved_at < "2018-01-01"')

# Добавим колонки с месяцами
df['start_month'] = df.first_purchase_date.dt.to_period("M")
df['purchase_month'] = df.order_approved_at.dt.month

# Группируем и считаем кол-во клиентов и покупок
cochorts = df.groupby(['start_month','purchase_month'], as_index=False)\
.agg({'order_id': 'count', 'customer_unique_id': 'count'})
cochorts = cochorts.rename(columns={'order_id': 'purchases', 'customer_unique_id': 'customers'})
cochorts = cochorts.sort_values(['start_month', 'purchase_month'])
```

Посчитаем размер каждой группы - базу для вычисления retention. И затем вычислим долю повторных покупок в следующих месяцах:

```python
cochorts['group_size'] = cochorts.groupby('start_month').customers.transform('first')
cochorts['retention'] = round(cochorts.customers/cochorts.group_size * 100, 2)
```

Получилась такая табличка

![Таблица Retention](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/tab_retention.png)


Когортная таблица - это, по существу, сводная таблица, где в строках - месяцы первых покупок, в колонках - номера месяцев периода по порядку, а в ячейках на пересечении - значения колонки retention. 

```python
cochorts_retention = cochorts.pivot(index= 'start_month', columns= 'purchase_month', values='retention').fillna(0)
```

![Когортная таблица](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/tab_cohorts.png)

Построим тепловую карту.

```python
sns.heatmap(cochorts_retention, vmin=0, vmax=1, center= 0.37, annot=True, cmap='rocket', linecolor='white', linewidths=0.7, fmt=".1f")
```

![Тепловая карта](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/heatmap.png)


### Когорта с самым высоким retention на 3й месяц за период с января по декабрь.

Для её выявления создадим столбец с разницей между первой и следующей покупкой. Чтобы посчитать её в месяцах, переведём разницу в дни и разделим их на среднее количество дней в месяце в 2017 г. Далее посчитаем количество клиентов и создадим колонки с размером групп и retention:

```python
df['cochort_period'] = round(((df.order_approved_at - df.first_purchase_date).dt.days)/30.4167, 0)

# Группируем  и считаем кол-во клиентов 
third_month_retention = df.groupby(['start_month', 'cochort_period'], as_index=False)\
.agg(customers =('customer_unique_id', 'count'))

# База для вычисления retention
third_month_retention['group_size'] = third_month_retention.groupby('start_month').customers.transform('first')

# Считаем долю повторных покупок в следующих месяцах
third_month_retention['retention'] = round(third_month_retention.customers/third_month_retention.group_size * 100, 2)

# Оставляем только разницу в 3 месяца
third_month_retention  = third_month_retention [third_month_retention.cochort_period == 3.0]
third_month_retention.sort_values('retention')
```

![Процент повторных покупок на 3й месяц](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/tab_cohort_3m.png)

### Самый высокий уровень повторных покупок на 3й месяц (0,48%) показали клиенты, сделавшие первые покупки в марте 2017г.


### 6. RFM-сегментация пользователей 
**Метрики:**
   * R - время от последней покупки пользователя до текущей даты,
   * F - суммарное количество покупок у пользователя за всё время,
   * M - сумма покупок за всё время.

Покупка: всё также order_approved_at — время подтверждения оплаты заказа.

Возьмём нужные колонки из всех датасетов и создадим нужный датафрейм. Так как у нас есть в оплаченных отменённые заказы, уберём их, потому что они не принесли деньги.

```python
base = customers[['customer_unique_id', 'customer_id']]\
.merge(orders.query('order_status != "canceled"')[['customer_id', 'order_approved_at', 'order_id']], on='customer_id')\
.merge(items[['order_id', 'product_id', 'price']], how='left', on='order_id')

# удалим пустые ячейки - это неоплаченные заказы и те недоступные, которых даже нет в датасете items 
base = base.dropna()
```
Найдём разницу между датами покупок и текущей датой:

```python
NOW = pd.to_datetime(orders.order_purchase_timestamp.max() + dt.timedelta(days=1)) 
base['dif_days'] = round((NOW - base.order_approved_at) / np.timedelta64(1, 'D'), 0)
```

Вычислим интересующие нас метрики.

```python
rfm = base.groupby('customer_unique_id').agg({'dif_days': 'min', 'order_id': 'count', 'price': 'sum'}).reset_index()
rfm.rename(columns={'dif_days': 'recency', 'order_id': 'frequency', 'price': 'monetary'}, inplace=True)
rfm.sort_values('monetary', ascending=False)
```
![Таблица RFM](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/rfm_tab.png)

![RFM статистика](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/rfm_describe.png)

Помним из [предыдущего анализа](#Количество пользователей, совершивших покупку только один раз), что 93049 пользователей совершили покупку только один раз. Поэтому статданные не являются сюрпризом.

В течение последних 44 дней не было покупок вообще. Так и есть: последний оплаченный заказ был в 2018-09-03 17:40:06. И это странно. Возможно, прежде чем выводить rfm, стоило изучить и отладить данный факт. Но мне не кажется правильным подгонать датасет, убирая из него месяцы, если я не уверена, что причина в технической неполадке.

![Displot Recency](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/recency_bars.png)

![Displot Monetary](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/monetary_bars.png)

### Создаём кластеры
Предлагаю для кластеризации recency и monetary использовать квартили. А для frequency, т.к. 75% клиентов сделали по 1 покупке, разбить следующим образом:

1. 1
2. 2-10
3. 9-20
4. 20

```python
rfm.frequency.sort_values().unique()
quintiles = rfm[['recency', 'monetary']].quantile([.25, .5, .75]).to_dict()

#задаём функции для сегментов
def r_score(x):
    if x <= quintiles['recency'][.25]:
        return 4
    elif x <= quintiles['recency'][.5]:
        return 3
    elif x <= quintiles['recency'][.75]:
        return 2
    else:
        return 1

def m_score(x):
    if x <= quintiles['monetary'][.25]:
        return 1
    elif x <= quintiles['monetary'][.5]:
        return 2
    elif x <= quintiles['monetary'][.75]:
        return 3
    else:
        return 4 
    
def f_score(x):
    if x == 1:
        return 1
    elif x <= 10:
        return 2
    elif x <= 20:
        return 3
    else:
        return 4  



# добавляем сегменты в таблицу

rfm['R'] = rfm['recency'].apply(lambda x: r_score(x))
rfm['F'] = rfm['frequency'].apply(lambda x: f_score(x))
rfm['M'] = rfm['monetary'].apply(lambda x: m_score(x))

# Соединяем все 3 оценки в 1 колонку
rfm['rfm_score'] = rfm['R'].map(str) + rfm['F'].map(str) + rfm['M'].map(str)
rfm
```

![Таблица с колонкой сводной оценки](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/rfm_score.png)

### Описание сегментов
* champions: покупали недавно, покупают много, (он у нас 1 такой)))
* potential loyalists: покупали недавно, больше 1 раза,
* new customers: покупали недавно, 1 раз,
* loyal customers: покупают чаще других, но последняя покупка была не так близко,
* need attention: покупали больше 1 раза, но последняя покупка была не так близко,
* at risk: мы их теряем, купили достаточно давно, но больше 1 раза,
* hibernating: уснувшие, возможно, потерянные, купили всего 1 раз и очень давно

Добавим это описание в таблицу

```python
segt_map = {
    r'11': 'hibernating',
    r'[1-2][1-4]': 'at risk',
    r'[2-3]1': 'need attention',
    r'3[2-4]': 'loyal customers',
    r'41': 'new customers',
    r'4[2-3]': 'potential loyalists',
    r'44': 'champions'
}

rfm['Segment'] = rfm['R'].map(str) + rfm['F'].map(str)
rfm['Segment'] = rfm['Segment'].replace(segt_map, regex=True)
```

И вычислим долю каждого сегмента:

```python
rfm_share = rfm.groupby('Segment', as_index=False).agg(total =('customer_unique_id', 'count'))
rfm_share['share'] = rfm_share.total/rfm.customer_unique_id.nunique()*100
rfm_share   
```

![Таблица RFM_share](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/rfm_share.png)

![Сегменты RFM_share](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/segments_bars.png)

### Строим визуализации
```python
#plot the distribution of customers over R and F
fig, axes = plt.subplots(nrows=1, ncols=2, figsize=(10, 4))

for i, p in enumerate(['R', 'F']):
    parameters = {'R':'Recency', 'F':'Frequency'}
    y = rfm[p].value_counts().sort_index()
    x = y.index
    ax = axes[i]
    bars = ax.bar(x, y, color='silver')
    ax.set_frame_on(False)
    ax.tick_params(left=False, labelleft=False, bottom=False)
    ax.set_title('Distribution of {}'.format(parameters[p]),
                fontsize=14)
    for bar in bars:
        value = bar.get_height()
        if value == y.max():
            bar.set_color('firebrick')
        ax.text(bar.get_x() + bar.get_width() / 2,
                value - 5,
                '{}\n({}%)'.format(int(value), int(value * 100 / y.sum())),
               ha='center',
               va='top',
               color='w')
plt.savefig("distribution_R_F.png", dpi=100, bbox_inches="tight")
plt.show()

# plot the distribution of M for RF score
fig, axes = plt.subplots(nrows=5, ncols=5,
                         sharex=False, sharey=True,
                         figsize=(10, 10))

r_range = range(1, 5)
f_range = range(1, 5)
for r in r_range:
    for f in f_range:
        y = rfm[(rfm['R'] == r) & (rfm['F'] == f)]['M'].value_counts().sort_index()
        x = y.index
        ax = axes[r - 1, f - 1]
        bars = ax.bar(x, y, color='silver')
        if r == 5:
            if f == 3:
                ax.set_xlabel('{}\nF'.format(f), va='top')
            else:
                ax.set_xlabel('{}\n'.format(f), va='top')
        if f == 1:
            if r == 3:
                ax.set_ylabel('R\n{}'.format(r))
            else:
                ax.set_ylabel(r)
        ax.set_frame_on(False)
        ax.tick_params(left=False, labelleft=False, bottom=False)
        ax.set_xticks(x)
        ax.set_xticklabels(x, fontsize=8)

        for bar in bars:
            value = bar.get_height()
            if value == y.max():
                bar.set_color('firebrick')
            ax.text(bar.get_x() + bar.get_width() / 2,
                    value,
                    int(value),
                    ha='center',
                    va='bottom',
                    color='k')
fig.suptitle('Distribution of M for each F and R',
             fontsize=14)
plt.tight_layout()
plt.savefig("distribution_M_for_RF.png", dpi=100, bbox_inches="tight")
plt.show()
```

![Распределение Recency и Frequency](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/distribution_R_F.png)

![Распределение Monetary для каждого R и F](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/distribution_M_for_RF.png)

```python
# count the number of customers in each segment
segments_counts = rfm['Segment'].value_counts().sort_values(ascending=True)

fig, ax = plt.subplots()

bars = ax.barh(range(len(segments_counts)),
              segments_counts,
              color='silver')
ax.set_frame_on(False)
ax.tick_params(left=False,
               bottom=False,
               labelbottom=False)
ax.set_yticks(range(len(segments_counts)))
ax.set_yticklabels(segments_counts.index)

for i, bar in enumerate(bars):
        value = bar.get_width()
        if segments_counts.index[i] in ['champions', 'loyal customers']:
            bar.set_color('firebrick')
        ax.text(value,
                bar.get_y() + bar.get_height()/2,
                '{:,} ({:}%)'.format(int(value),
                                   int(value*100/segments_counts.sum())),
                va='center',
                ha='left'
               )
plt.savefig("segments_counts.png", dpi=100, bbox_inches="tight")
plt.show()
```

![Сегменты](https://gitlab.com/python-data-analytics-projects/e-commerce-product-analysis/-/blob/main/segments_counts.png)

## Выводы
* Достаточно равномерное распределение параметра Recency
* 87% клиентов купили 1 раз и 12% - 2 раза.
* У нас есть 1 чемпион с параметрами 444
* 22% клиентов купили 1 раз и больше года назад
* 27,5% покупали последний раз достаточно давно (около года назад и больше), но больше 1 раза
* 22% купили 1 раз где-то полгода - 9 месяцев назад.
* Лояльных клиентов и потенциально лояльных очень мало (по 3%)

## Roadmap
Исходя из этого анализа, я бы порекомендовала компании: 
1. Изучить, по каким причинам пользователи отменяют заказы и можно ли уменьшить количество отмен.
2. Пересмотреть расчёт обещанных дат доставки заказов до клиента. Так как 75 % задержек не превышает 12 дней.
Стоит посмотреть, что за продавцы, почему у них такие задержки и можно ли их сократить. И если нельзя, то сделать разные алгоритмы расчёта дат доставки для разных продавцов или разных товаров. И тогда количество недоставленных заказов уменьшиться как минимум процентов на 30.



## My contacts

Если у вас появились вопросы или предложения по сотрудничеству, пожалуйста, напишите мне

* в Телеграм @Natalie_l_Swan
* или на почту tasha.l.swan@gmail.com


 